<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tools | 広島大学 |　神経生物学教室（相澤研究室） | 精神神経疾患の脳科学的理解へ向けてモデル動物で分子レベルの解明を目指します</title>
    <link>https://aizawalab.github.io/neurobio/ja/tags/tools/</link>
      <atom:link href="https://aizawalab.github.io/neurobio/ja/tags/tools/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Tools</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><copyright>© 2020 Neurobiology lab in Hiroshima University</copyright><lastBuildDate>Fri, 29 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://aizawalab.github.io/neurobio/images/logo_hu3a19eda7c46e3a038077b40a81977f92_85527_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Tools</title>
      <link>https://aizawalab.github.io/neurobio/ja/tags/tools/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>神経回路の活動を操作</title>
      <link>https://aizawalab.github.io/neurobio/ja/project/tools-circuit/</link>
      <pubDate>Fri, 29 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://aizawalab.github.io/neurobio/ja/project/tools-circuit/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;精神神経疾患を引き起こす神経経路や細胞種を見つけ出す&#34;&gt;精神・神経疾患を引き起こす神経経路や細胞種を見つけ出す&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;脳は機能の異なった複数の領域から構成されており、これらが相互作用することによって働いています。うつ病のような精神疾患は多彩な症状を示す症候群で、それぞれの症状に対応する神経回路の病理を明らかにすることが、新しい診断法・治療法の開発には不可欠です。この問題に取り組むため、遺伝子改変技術とウイルスによる遺伝子導入技術の開発を進めています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、新規遺伝子導入技術によってうつ病様の行動異常や睡眠障害に関与する脳の新たな細胞を見出しています。具体的には、神経細胞の活動を制御するグリア細胞のうち、アストロサイトと呼ばれる細胞の機能を抑制したマウスを作成し、ストレス感受性や不安様行動、レム睡眠異常などのうつ病様表現型を示すことを明らかにしました（Cui et al., J Neurosci, 2014; Aizawa and Zhu; 2019; Aizawa et al., GLIA, 2020)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、光遺伝学という新規技術を使うと、脳に埋め込まれた特定の神経回路だけを選択的に操作することができます。実際、この方法をドーパミン神経細胞に応用することで、マウスの抗うつ効果を引き起こす事ができました (Cui et al., J Neurosci, 2020)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;optogenetics.png&#34; alt=&#34;光操作によるドーパミン神経系の抑制が抗うつ効果を生む&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さらに、最近ではCRISPR/Cas9によるゲノム編集技術をウイルス遺伝子導入法と組み合わせて、遺伝子改変の効率化を実現しました。これまでは、トランスジェニックマウス系統やノックアウトマウス系統を作成するには長い時間と膨大なコストがかかっていました。新規開発技術では、野生型マウスに対して開発したウイルスを導入することでこの問題を解決します（Cui et al., J Neurosci, 2020）。この遺伝子導入をはかるウイルス作成には１ヶ月程度しかかからないことから、効率の面で飛躍的な進歩が期待できます（Aida et al., BMC Genomics, 2016）。また、この技術応用によりヒト精神・神経疾患で見つかった遺伝子変異が、脳の活動にどのような影響を及ぼすかを調べることができるようになりました（Ishizu et al., Hum Mol Genet, 2016; Aikawa et al., Hum Mol Genet, 2017）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;crispr.png&#34; alt=&#34;生体内でのゲノム編集によるドーパミン神経系の操作&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;関連論文&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cui W, Aida T, Ito H, Kobayashi K, Wada Y, Kato S, Nakano T, Zhu M, Isa K, Kobayashi K, Isa T, Tanaka K, Aizawa H. &lt;strong&gt;Dopaminergic signaling in the nucleus accumbens modulates stress-coping strategies during inescapable stress.&lt;/strong&gt; J Neurosci. 2020 Sep 16;40(38):7241-7254.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aizawa H, Sun W, Sugiyama K, Itou Y, Aida T, Cui W, Toyoda S, Terai H, Yanagisawa M, Tanaka K. &lt;strong&gt;Glial glutamate transporter GLT-1 determines susceptibility to spreading depression in the mouse cerebral cortex.&lt;/strong&gt; Glia. 2020 Jun 25. &lt;em&gt;in press&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aizawa H, Zhu M. &lt;strong&gt;Toward an understanding of the habenula&amp;rsquo;s various roles in human depression.&lt;/strong&gt; Psychiatry Clin Neurosci. 2019 Oct;73(10):607-612.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aikawa T, Watanabe T, Miyazaki T, Mikuni T, Wakamori M, Sakurai M, Aizawa H, Ishizu N, Watanabe M, Kano M, Mizusawa H, Watase K. &lt;strong&gt;Alternative splicing in the C-terminal tail of Cav2.1 is essential for preventing a neurological disease in mice.&lt;/strong&gt; Hum Mol Genet. 2017 Aug 15;26(16):3094-3104.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aida T, Nakade S, Sakuma T, Izu Y, Oishi A, Mochida K, Ishikubo H, Usami T, Aizawa H, Yamamoto T, Tanaka K. &lt;strong&gt;Gene cassette knock-in in mammalian cells and zygotes by enhanced MMEJ.&lt;/strong&gt; BMC Genomics. 2016 Nov 28;17(1):979.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ishizu N, Yui D, Hebisawa A, Aizawa H, Cui W, Fujita Y, Hashimoto K, Ajioka I, Mizusawa H, Yokota T, Watase K. &lt;strong&gt;Impaired striatal dopamine release in homozygous Vps35 D620N knock-in mice.&lt;/strong&gt; Hum Mol Genet. 2016 Oct 15;25(20):4507-4517.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cui W, Mizukami H, Yanagisawa M, Aida T, Nomura M, Isomura Y, Takayanagi R, Ozawa K, Tanaka K, Aizawa H. &lt;strong&gt;Glial dysfunction in the mouse habenula causes depressive-like behaviors and sleep disturbance.&lt;/strong&gt; J Neurosci. 2014 Dec 3;34(49):16273-85.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国際色豊かな環境での脳科学研究</title>
      <link>https://aizawalab.github.io/neurobio/ja/project/internationality/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://aizawalab.github.io/neurobio/ja/project/internationality/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;多彩な文化的背景をもつメンバーと脳の不思議を議論&#34;&gt;多彩な文化的背景をもつメンバーと脳の不思議を議論&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;スーパーグローバル大学として国際化を加速する広島大学は「世界をキャンパスとして展開する広島大学改革」を進めています。外国人教員や女性教員の増員を基盤に、世界各国から広く大学生・大学院生を受け入れており、多彩な文化背景をもつ研究者や学生が教育・研究を展開しています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私達は外国人教員（これまでに３名）と外国人学生（これまでに５名）とともに英語での議論を日々重ね、週１回のProgress report / Journal clubを通して脳科学を学んでいます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;member.png&#34; alt=&#34;A part of members showing internationality&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;国際共同研究と産学連携&#34;&gt;国際共同研究と産学連携&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;また、国内外からの共同研究を受け入れ、実際に共同実験を広島でおこなったり、製薬企業との共同研究も積極的に行っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実際、最近小野薬品工業との国際共同研究を進め、慢性ストレスに対する抗ストレス効果をもつ化合物を見出し、プレス発表や論文発表を通して広く社会へ発信しています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;広島大学プレスリリース：
&lt;a href=&#34;https://www.hiroshima-u.ac.jp/system/files/129948/%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%B9%E3%83%AA%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%B9%EF%BC%88%E8%84%B3%E3%81%AE%E7%82%8E%E7%97%87%E3%81%AB%E4%BD%9C%E7%94%A8%E3%81%99%E3%82%8BTSPO%E3%82%92%E6%A8%99%E7%9A%84%E3%81%A8%E3%81%97%E3%81%9F%E6%96%B0%E3%81%9F%E3%81%AA%E6%8A%97%E3%81%86%E3%81%A4%E8%96%AC%E5%80%99%E8%A3%9C%E3%82%92%E7%99%BA%E8%A6%8B%EF%BC%89.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;脳の炎症に作用する TSPO を標的とした新たな抗うつ薬候補を発見&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nozaki K, Ito H, Ohgidani M, et al. Antidepressant effect of the translocator protein antagonist ONO-2952 on mouse behaviors under chronic social defeat stress. Neuropharmacology. 2020;162:107835. 
&lt;a href=&#34;doi:10.1016/j.neuropharm.2019.107835&#34;&gt;[Link]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;nozaki.png&#34; alt=&#34;Summary of Nozaki et al. (2020)&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>精神・神経疾患の動物モデル</title>
      <link>https://aizawalab.github.io/neurobio/ja/project/tools-disease/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://aizawalab.github.io/neurobio/ja/project/tools-disease/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;うつ病の理解へむけたモデル動物と手綱核神経回路&#34;&gt;うつ病の理解へむけたモデル動物と手綱核神経回路&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;手綱核は脳のほぼ中心部にある小さな領域ですが、精神・神経疾患の病態に深く関与するドーパミンやセロトニンなどの神経伝達物質の代謝を上位から制御する領域として、近年大きな注目を集めています。私達はうつ病における手綱核の役割を調べるため、手綱核の過剰活性化したマウスを遺伝子改変により作成し、ストレス環境下におけるうつ病様異常を調べています。これまでにこのマウスの脳幹部ではドーパミンやセロトニン産生細胞の活性化が抑えられており、ストレス感受性が高まっていることを見出しています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究プロジェクト：
&lt;a href=&#34;https://neurobio.hiroshima-u.ac.jp/ja/project/habenula-project/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;うつ病における手綱核の役割&lt;/a&gt;
&lt;img src=&#34;csds.png&#34; alt=&#34;Chronic social defeat stress&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、最近ではこのような手綱核の活性化に嫌な出来事や失望体験がどのように関わるかを調べています。特に神経細胞の働きを左右する細胞外環境を形成するグリア細胞の役割に注目しています。実際、慢性ストレスによりうつ病のような行動を示すマウスの手綱核を調べたところ、サイトカインと呼ばれる液性因子が多く産生されていて、炎症性細胞が多く動員されていました。その分子的背景を調べると、Pcsk5という細胞外基質の再編成に関与する遺伝子の発現が増えていました。この遺伝子の働きを抑えるとうつ病のような行動が起きにくくなることも明らかとなり、ストレスが動物行動を制御する手がかりをつかみつつあります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近のニュース：
&lt;a href=&#34;https://neurobio.hiroshima-u.ac.jp/en/post/20200918&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;脳の神経炎症がうつ病のような行動に関与&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;広島大学プレスリリース：
&lt;a href=&#34;https://www.hiroshima-u.ac.jp/system/files/149927/20200916_pr01.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;脳深部の炎症を引き起こすうつ病関連遺伝子 PCSK5 を発見&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;損傷脳に起こるキラーウェーブ拡延性脱分極&#34;&gt;損傷脳に起こるキラーウェーブ：拡延性脱分極&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;脳卒中などの障害を受けた脳では、神経細胞が過剰に興奮し、病態の増悪を招くことが知られています。このような障害部からは興奮性物質であるグルタミン酸やカリウムイオンなどが放出され、周囲の領域の病的興奮を引き起こします。このように障害部を中心に、波紋のように広がる神経興奮（拡延性脱分極）は、組織の代謝バランスを大きく乱し、結果的に組織損傷を拡大してしまいます。このような臨床上の重要性にもかかわらず、この現象のメカニズム解明や診断・治療法の開発は驚くほど進んでいません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私達は遺伝子改変マウスを使って、この問題に取り組んでいます。研究成果によると、拡延性脱分極を起こした神経組織では細胞外にグルタミン酸が過剰に放出されており、神経細胞の病的な興奮を引き起こしているようです。健常な組織では、グリア細胞の一種であるアストロサイトがグルタミン酸輸送体を介して細胞外の過剰なグルタミン酸を回収し、細胞外グルタミン酸濃度を定常状態に保ちます。グルタミン酸輸送体の欠損したマウスを調べたところ、このような細胞機構が働かず、細胞外グルタミン酸が病的に蓄積していることがわかりました。この結果、グルタミン酸輸送体欠損マウスでは、拡延性脱分極への感受性が通常の倍以上に増加していました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究プロジェクト：
&lt;a href=&#34;https://neurobio.hiroshima-u.ac.jp/ja/project/spreading_depression-project/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;片頭痛や脳卒中の増悪に関与するキラーウェーブ・拡延性脱分極&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;広島大学プレスリリース：
&lt;a href=&#34;https://neurobio.hiroshima-u.ac.jp/en/post/20200626/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;片頭痛の前兆に関与する遺伝子をマウスで発見～片頭痛の病態解明や新たな治療薬の開発に前進～&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このようにグリア細胞が拡延性脱分極の感受性を制御する鍵分子であることがわかりました。現在、グリア細胞の発現するグルタミン酸輸送体を標的とした候補薬をスクリーニングし、新規治療薬の開発への道筋をつけることが大きな目標です。
&lt;img src=&#34;csd.png&#34; alt=&#34;Glutamate metabolism at the synapse&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;集中治療に伴う精神神経症状の病態解明と治療法開発&#34;&gt;集中治療に伴う精神神経症状の病態解明と治療法開発&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;外傷や感染症など全身状態の悪化はしばしば集中治療が必要になります。全身管理のもと、たとえ全身状態が改善しても、集中治療室（ICU）からの生還者の中には、不安やうつ、筋力低下、集中力不足など精神・神経症状に悩まされることがあります。集中治療後症候群（post intensive care syndrome：PICS）として知られるこれらの病態は、昨今の新型コロナウイルス感染症の広がりを背景に関心を集めています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これらの精神・神経症状の基盤には脳の炎症反応が関与することが知られており、中でもミクログリアやアストロサイトと呼ぼれるグリア細胞が中心的な役割を果たしています。上記の問題に取り組むため、私達は活性化したグリア細胞で多く発現するTSPO (Translocator protein 18 kDa)に注目して研究を進めています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究プロジェクト：
&lt;a href=&#34;https://neurobio.hiroshima-u.ac.jp/ja/project/sepsis-project/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;集中治療医学における脳科学&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;実際、これまでに実験的に活性化させた培養ミクログリア細胞ではTSPO遺伝子が平時よりも多く発現しており、逆にTSPO分子の機能を抑制したところ炎症反応を増悪させるサイトカインなどの液性因子の産生を抑えることを見出しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;iba1_tspo.png&#34; alt=&#34;TSPO expression in the microglia&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nozaki K, Ito H, Ohgidani M, et al. Antidepressant effect of the translocator protein antagonist ONO-2952 on mouse behaviors under chronic social defeat stress. Neuropharmacology. 2020;162:107835. 
&lt;a href=&#34;doi:10.1016/j.neuropharm.2019.107835&#34;&gt;[Link]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、小野薬品工業と共同して研究を進め、ONO-2952という化合物をマウスへ全身投与すると、社会的ストレスに対する脳の炎症反応を抑えるとともに、うつ病のような行動異常を予防する効果があることを見出しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;広島大学プレスリリース：
&lt;a href=&#34;https://www.hiroshima-u.ac.jp/system/files/129948/%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%B9%E3%83%AA%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%B9%EF%BC%88%E8%84%B3%E3%81%AE%E7%82%8E%E7%97%87%E3%81%AB%E4%BD%9C%E7%94%A8%E3%81%99%E3%82%8BTSPO%E3%82%92%E6%A8%99%E7%9A%84%E3%81%A8%E3%81%97%E3%81%9F%E6%96%B0%E3%81%9F%E3%81%AA%E6%8A%97%E3%81%86%E3%81%A4%E8%96%AC%E5%80%99%E8%A3%9C%E3%82%92%E7%99%BA%E8%A6%8B%EF%BC%89.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;脳の炎症に作用する TSPO を標的とした新たな抗うつ薬候補を発見&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TSPOの働きを調べるポジトロン断層法(PET)という方法はすでにヒトを対象とした臨床研究が盛んでアルツハイマー認知症などの脳疾患の診断・治療研究に応用されつつあります。私達は、広島大学医学部の救急医学講座と共同で、敗血症などの集中治療を要する疾患の新たな診断・治療法開発へむけてTSPOの役割やTSPO標的薬の研究をまとめて論文として発表しました。これらを基盤として、集中治療後症候群や敗血症関連脳症の病態を明らかにします。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ミクログリアTSPOとストレス関連障害&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kikutani K, Giga H, Hosokawa K, Shime N, Aizawa H, &lt;strong&gt;Microglial translocator protein and stressor-related disorder.&lt;/strong&gt; Neurochem Int. 2020, &lt;em&gt;in press&lt;/em&gt; 
&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.neuint.2020.104855&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;[Link]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;tspo.png&#34; alt=&#34;ミクログリアTSPOとストレス関連障害&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新規顕微鏡開発による脳の三次元構造の可視化</title>
      <link>https://aizawalab.github.io/neurobio/ja/project/microscopy-project/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://aizawalab.github.io/neurobio/ja/project/microscopy-project/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;脳構造の三次元的可視化&#34;&gt;脳構造の三次元的可視化&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;脳は空間的に多様な領域が入り組んで構成されています。脳機能の理解には、これらを特徴づける神経回路や発現している遺伝子・タンパク質の構造理解が必須です。この問題に当たるため、私達は、顕微鏡開発を専門とする研究者と協力し、微細な脳領域の三次元的可視化・再構築を可能にする顕微鏡開発を行っています。具体的には、従来あまり用いられることのなかった短波長の紫外線を利用して、脳局所の光情報を顕微鏡でスキャンし、情報科学と組み合わせて脳の構造をコンピュータで再構築します。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
